\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 3. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Kruhový děj}               \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{3}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

S~jednoatomovým ideálním plynem provádíme cyklický děj složený z~izochorického, izobarického a adiabatického děje. Ze zadání si můžeme vypsat tabulku.

\tableJeej{n|mmm}{
x & V_x /\litr & p_x/\kilo\Pascal \crl
1 &  2.00      & p_1              \cr
2 & 16.00      & p_1              \cr
3 & 16.00      & 50.0             \cr
}

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám nakreslit p-V diagram s~obecným označením objemů a tlaků.

{\bf Graf můžeme načrtnout takto:}
\medskip
\centerline{
\input grafik
}
Následně si popíšeme jednotlivé děje:
\begitems\style
o~* 1-2: zde probíhá izochorický děj. Po upravení stavové rovnice nám vychází, že poměr $\V\over\T$ zůstává konstantní, platí tedy:
$$\eqalignno{
{\Va\over\Ta} &= {\Vb\over\Tb}
}$$
* 2-3: zde probíhá izobarický děj. Po úpravě dostáváme konstantní $\p\over\T$, platí tedy:
$$\eqalignno{
{\pb\over\Tb} &= {\pc\over\Tc}
}$$
* 3-1: zde probíhá adiabatický děj. Pro něj platí \ref[adiabata], že konstantní zůstává součin $\p\V^\k$, platí tedy:
$$\eqalignno{
{\pc\Vc^k} &= {\pa\Va^\k}
}$$
\enditems

* Mám zjistit počáteční tlak plynu $\pa$.

Pro výpočet počátečního tlaku můžeme využít třetího děje.
$$\eqalignno{
\pa &= {\pc\left({\Vc\over\Va}\right)^\k} & \label[packo] \eqmark
}$$

Po dosazení nám vychází:
$$\eqalignno{
\pa &= {50.00\,\kilo\Pascal \left({16.00\,\litr\over2.00\,\litr}\right)^{1.67}} \cr
\pa &\cca 1611.1\,\kilo\Pascal
}$$

Tabulka stavů je nyní kompletní:
\tableJeej{n|mmm}{
x & V_x /\litr & p_x/\kilo\Pascal \crl
1 &  2.00      & 1611.1           \cr
2 & 16.00      & 1611.1           \cr
3 & 16.00      & 50.0             \cr
}

{\bf Počáteční tlak plynu byl 1611,1 kPa.}

* Mám zjistit práci vykonanou plynem během kruhového děje.

Kruhový děj si můžeme rozdělit na dvě části: děj 1-2 a děj 3-1. Děj 2-3 pro nás není zajímavý, protože se při něm plyn nemění svůj objem.

\centerline{
\input prace
}

V~ději 1-2 plyn koná práci -- expanduje. V~ději 3-1 ji naopak spotřebovává. Abychom zjistili celkovou práci, potřebujeme tyto práce sečíst.
$$\eqalignno{
\W &= \Wab + \Wca \cr
}$$
Vykonaná práce dějem v~plynu obecně se dá vyjádřit pomocí integrálu \ref[prace]. 

Pro děj 1-2 je výpočet jednoduchý -- stačí spočítat obsah obdélníku.
$$\eqalignno{
\Wab   &= \int_{\Va}^{\Vb} \p(\V) \dx{\V} \cr
\p(\V) &= \pa \cr
\Wab   &= \pa \left( \Vb - \Va \right ) & \label[wab] \eqmark
}$$

Děj 3-1 vyžaduje složitější výpočet. 
$$\eqalignno{
\Wca &= \int_{\Vc}^{\Va} \p(\V) \dx{\V} \cr
}$$

Dále si vzoreček buď můžeme odvodit z~vlastností adiabatického děje \ref[adiabata], nebo si jej můžeme najít \ref[adiprace].
$$\eqalignno{
\Wca &= {\pc \Vc - \pa \Va \over \k - 1} & \label[wcr] \eqmark
}$$

Po sečtení prací \ref[wab] a \ref[wcr] nám vychází:
$$\eqalignno{
\W &= \pa \left( \Vb - \Va \right ) + {\pc \Vc - \pa \Va \over \k - 1} \cr
}$$

Abychom problém vyřešili obecně, dosadíme $\pa$ \ref[packo].
$$\eqalignno{
\W &= \pc \left[ {\left({\Vc\over\Va}\right)^\k} \left( \Vb - \Va \right ) + {\Vc - {\left({\Vc\over\Va}\right)^\k} \Va \over \k - 1} \right] \cr
}$$

Zbývá jenom dosadit.
$$\eqalignno{
\W &= 50\,000\,\Pascal \cdot \left[
    {\left({ 16 \over 2 }\right)^{1.67}} \cdot \left( 0.016\,\metrX[3] - 0.002\,\metrX[3] \right )
  + {0.016\,\metrX[3] - {\left({16\over2}\right)^{1.67}} \cdot 0.002\,\metrX[3] \over 1.67 - 1} \right] \cr
}$$$$\eqalignno{
\W &\cca 18940\,\Joule
}$$

{\bf Práce vykonaná v~jednom cyklu kruhového děje je 18\,940 J.}

* Mám zjistit teplo, které je potřeba dodat plynu během kruhového děje.

Opět si kruhový děj rozdělíme. Teď nás zajímá pouze děj 1-2. Při adiabatickém ději si plyn už z~definice nevyměňuje s~okolím teplo a při ději 2-3 dochází k~odebírání tepla.

Děj 1-2 je izobarický, změna jeho vnitřní energie bude záviset na dodaném teple a vykonané práci:
$$\eqalignno{
\dUab &= \Qab - \Wab
}$$

Změnu vnitřní energie si můžu vyjádřit z~\ref[vnitrka].
$$\eqalignno{
{3\over2} \n \R \dTab &= \Qab - \Wab
}$$

Přitom můžeme $\n\R\dT$ nahradit pomocí stavové rovnice \ref[stavovka]:
$$\eqalignno{
{3\over2} \pa \dVab &= \Qab - \Wab
}$$

A~$\Wab$ můžeme nahradit součinem $\pa\dVab$.
$$\eqalignno{
\Qab &= {5\over2} \pa \dVab & \label[qab] \eqmark
}$$

Dosadíme za $\pa$ \ref[packo].
$$\eqalignno{
\Qab &= {5\over2} {\pc\left({\Vc\over\Va}\right)^\k} \dVab
}$$
\vfil\break
A~dosadíme numerické hodnoty.
$$\eqalignno{
\Qab &= {5\over2} {50\,000\,\Pascal \left({16\over2}\right)^{1.67}} (0.016\,\metrX[3] - 0.002\,\metrX[2]) \cr
}$$$$\eqalignno{
\Qab &\cca 56389\,\Joule
}$$

{\bf Teplo dodané plynu z~ohřívače je 56\,389 J.}

* Mám zjistit účinnost kruhového děje.

Použijeme vzorec pro účinnost z~\ref[ucinek]:

$$\eqalignno{
\nu &= {\W\over\Qab} \cr
\nu &= {18940\over56389} \cr
\nu &\cca 33.5\,\% \cr
}$$

{\bf Účinnost tohoto kruhového děje je 33,5 \%.}

\enditems

\bye
